\chapter{Introdução} 
\label{intro}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Objetivos
%----------------------------------------------------------------------------------------

    \section{Objetivos}
    \label{goals}
    
        \paragraph{} A Variabilidade da Frequência Cardíaca (Heart Rate Variability - HRV) provê uma janela não-invasiva para funções do sistema nervoso autônomo e vem sendo amplamente utilizada por atletas para medição de aptidão física e recuperação de treinamento, e pela comunidade de saúde como uma medida da resposta involuntária ao estresse. Nosso principal objetivo nesse trabalho é explorar a informação contida nesse sinal e avaliar a viabilidade de seu uso em outras áreas, tais como seu potencial para ser utilizada em uma interface humano-máquina. 
        
        \paragraph{} A principal motivação para isso é o fato de que o sinal de HRV é de fácil obtenção, podendo ser coletado através de sensores com eletrodos ou até mesmo relógios de pulso que meçam os intervalos entre batimentos cardíacos com precisão. Isso lhe permitiria ser uma alternativa viável, em algumas circunstâncias, ao uso de equipamentos mais caros e desconfortáveis para obtenção de informação semelhante via EEG.
        
        \subsection{Pipeline para tratamento de dados para classificação de HRV}
        
            \paragraph{} Para poder explorar a informação contida no sinal de HRV, nosso primeiro objetivo é definir e implementar um pipeline que nos permita coletar o dado bruto de intervalos entre batimentos cardíacos, armazená-los em um banco de dados com anotações manuais com as quais possam ser relacionados e processá-los de forma a obter datasets completos que sirvam de entrada para classificadores. 
            \paragraph{} Desejamos que esse pipeline possa ser usado, primeiramente nos classificadores descritos a seguir, mas que seja flexível o suficiente para que possa servir de suporte a quaisquer pesquisas que visem a  explorar o dado de HRV em conjunto com alguma outra variável.
        
        \subsection{Classificação supervisionada de atividades}
        
            \paragraph{} O primeiro tipo de informação que buscamos no dado de HRV processado é sobre as atividades diárias de um indivíduo. Como o tipo de atividade exercida pode influenciar a frequência cardíaca, desejamos responder se é possível, e com que nível de granularidade, classificar as atividades realizadas por um indivíduo durante seu dia-a-dia usando apenas a informação da frequência cardíaca. Essa classificação poderia servir como dado de apoio para fornecer contexto a sistemas de detecção mais detalhados via EEG, a aplicações de \textit{lifelogging}, ou até mesmo para análise em tempo real de respostas involuntárias ao estresse externo.
       
        \subsection{Classificação supervisionada de manipulação de HRV - IHC}
            
            \paragraph{} Uma vez entendidos quais parâmetros permitem a classificação de atividades, nosso próximo objetivo é tentar elevar ou reduzir o HRV voluntariamente através de técnicas de \textit{biofeedback}, para replicar, controladamente, as alterações nesses parâmetros. Com isso, esperamos conseguir controlar uma Interface Humano-Máquina (IHC), mesmo que de maneira simples. Por ser não-invasivo e obtido através de sensor razoavelmente confortável e discreto, essa interface poderia ter aplicações em áreas que exigem, hoje, \textit{hardware} mais sofisticado e caro para essa interação.


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Revisão bibliográfica
%----------------------------------------------------------------------------------------

    \section{HRV}
    \label{HRV}
        
        \subsection {Definição e obtenção}
        \paragraph{} O coração saudável não tem um ritmo regular como o de um metrônomo. Seu ritmo sofre oscilações constantes e complexas, que permitem que o sistema cardiovascular se adapte rapidamente a alterações físicas e fisiológicas no ambiente ~\cite{Hansen2004HeartDetraining}. A Variabilidade da Frequência Cardíaca (HRV) é uma medida da variação dos intervalos entre batimentos consecutivos, chamados \textit{Interbeat Intervals} (IBI) ou intervalos RR. O nome de intervalo RR se deve ao fato de que esses intervalos são calculados como a distância entre dois picos do complexo QRS que é parte da forma de onda de um eletrocardiograma (ECG). ~\cite{TaskForceoftheEuropeanSocietyofCardiologytheNorthAmericanSocietyofPacing1996HeartUse}
        
        \paragraph{} A série de intervalos RR é derivada do próprio ECG, o qual mede os ciclos de polarização originados no nó sinoatrial, que fazem com que o átrio e o ventrículo se contraiam em ciclos, dando origem aos batimentos cardíacos. O ECG pode ser obtido em laboratório, com o uso de eletrodos, o \textit{gold-standard} do método, porém estudos \cite{Plews2017ComparisonMethods, Giles2016ValidityRest.} demonstram que algumas cintas torácicas disponíveis comercialmente com eletrodos embutidos, frequentemente utilizadas por atletas para medir seus treinamentos, têm precisão comparável à de um ECG em laboratório, viabilizando seu uso para projetos de pesquisa. 
        
        \paragraph{} Outro método para obter a frequência cardíaca e derivar o HRV é através da fotopletismografia (PPG), amplamente utilizada em \textit{smartwatches} disponíveis comercialmente e até em \textit{softwares} que usam uma câmera de celular posicionada sobre o dedo. Essa técnica mede a frequência cardíaca indiretamente, através da variação na absorção de luz verde pela pele ocasionada pela variação de fluxo sanguíneo. 
       
        \subsection {Regulação autonômica}
        
        \paragraph{} O nó sinoatrial, conhecido por ser o marcapasso natural do coração, gera aproximadamente 100 pulsos elétricos por minuto. No entanto, essa taxa não é regular, mas sim modulada por sinais oriundos do Sistema Nervoso Autônomo (SNA), o qual é composto por dois ramos opostos. 
        
        O Sistema Nervoso Simpático (SNS) é responsável por reações a estímulos externos de estresse, desencadeando reações tais como o aumento da frequência cardíaca e do fluxo sanguíneo e a dilatação das pupilas. Ele é responsável por deixar o corpo pronto para reagir ao estímulo. 
        
        O Sistema Nervoso Parassimpático, por sua vez, age como um freio a esse sistema quando não há estímulo externo, permitindo que o organismo relaxe, reduza a frequência cardíaca e a pressão sanguínea e retome as atividades normais ~\cite{Oweis2014QRSSurvey}. Ele também é responsável por manter o ritmo regular da respiração e seu principal componente, o nervo vago, tem papel crucial nos mecanismos de digestão e regulação da homeostase. A ação concorrente desses dois sistemas cria as flutuações sutis nos intervalos detectadas pelos métodos de análise de HRV.
      
        \subsection {Usos na literatura}
        
            \paragraph{} A primeira descrição do HRV foi no contexto de um método não-invasivo de  deteção de angústia fetal. Todavia, ele foi, desde então, adotado amplamente nas áreas de saúde e esporte ~\cite{Quintana2016GuidelinesCommunication}. 
            
            Na medicina esportiva, é usado para monitorar a recuperação de atletas, indicando quando estão ou não aptos a realizar treinos mais pesados, o que reduz a probabilidade de lesões. ~\cite{Oweis2014QRSSurvey, Plews2017ComparisonMethods, Shaffer2017AnNorms.}. 
            
            Por outro lado, em estudos das áreas de psicologia e psiquiatria, o HRV é considerado um marcador de estresse ~\cite{ Bernardi2000EffectsVariability, Castaldo2015AcuteMeta-analysis, Prinsloo2011TheStress, Vanitha2014HierarchicalVariability,}, bem como é usado em técnicas de \textit{biofeedback} que tentam regular o estresse ~\cite{Sasaki2014ConsciouslyActivity} e até mesmo como indicador de comorbidades psiquiátricas ~\cite{Quintana2016GuidelinesCommunication}. Em particular, em ~\cite{Salahuddin2007UltraSettings}, os autores demonstram que é possível encontrar marcadores de estresse nos parâmetros de HRV em intervalos curtos, a partir de 30 segundos.
            
            \paragraph{} Pesquisas também sugerem que o HRV é importante para o funcionamento efetivo em tarefas complexas, impactando diretamente o funcionamento do córtex pré-frontal ~\cite{Hansen2004HeartDetraining, Prinsloo2011TheStress, Luque-Casado2013CognitiveLevel}. Em  ~\cite{Hansen2004HeartDetraining}, os autores mostram que a performance em testes cognitivos é correlacionada com a atividade parassimpática, medida pela potência do espectro de alta frequência, e que, por sua vez, essa é correlacionada com o treinamento físico.
            
            \paragraph{} Estudos anteriores obtiveram sucesso aplicando classificadores sobre séries de intervalos, empregando essa técnica para identificar anomalias na frequência cardíaca ~\cite{Kampouraki2009HeartbeatMachines} e na detecção de sintomas de estresse ~\cite{Sami2004ArtefactData, Vanitha2014HierarchicalVariability}. Comercialmente, o \textit{software Firstbeat} emprega o HRV para fornecer um relatório identificando situações de estresse, relaxamento e exercício ao longo de 72h ~\cite{FirstbeatTechnologiesLtd.2014StressVariability}. 
            
        \subsection {Métricas}
        
            \paragraph{} Os padrões mais utilizados para a análise de HRV foram definidos pela primeira vez por uma força-tarefa da European Society of Cardiology e da North American Society of Pacing Electrophysiology em 1996 ~\cite{TaskForceoftheEuropeanSocietyofCardiologytheNorthAmericanSocietyofPacing1996HeartUse}. A metodologia consiste em gravar uma janela de tempo de intervalos e calcular algumas métricas relacionadas com a ação do sistema nervoso autônomo sobre a frequência. 
            
            \paragraph{} As métricas se dividem no domínio do tempo, onde são calculadas estatísticas sobre a distribuição dos intervalos, como a média ou desvio-padrão, e no domínio da frequência, onde são calculadas potências do espectro de densidade. Para o cálculo de métricas no domínio da frequência, é necessário regularizar a série temporal para aplicar o algoritmo de FFT. As principais métricas estão descritas nas Tabelas ~\ref{timedomain} e ~\ref{freqdomain}.  Cabe observar que a sigla de algumas métricas se refere a intervalos NN no lugar de RR para ressaltar que esses valores são normalizados.

            \begin{table}[ht!]
                \centering
                \caption{Métricas calculadas sobre a  distribuição dos intervalos RR no domínio do tempo}
                \label{timedomain}
                \begin{tabular}{l | p{8cm}}
                MHR & média da frequência cardíaca (média móvel do inverso do valor dos intervalos) \\
                MRRI  & média dos valores dos intervalos                             \\
                SDNN  & desvio-padrão dos valores dos intervalos                     \\
                RMSSD & média RMS dos valores das diferenças entre dois intervalos consecutivos  \\
                PNN50 & porcentagem dos intervalos consecutivos cuja diferença é
                superior a 50ms \\
                HR Max - HR Min & diferença entre os valores extremos observados para a frequência cardíaca \\
                \end{tabular}
            \end{table}

            \begin{table}[ht!]
                \centering
                \caption{Métricas calculadas sobre o espectro de potência da série de intervalos no domínio da frequência}
                \label{freqdomain}
                \begin{tabular}{l | p{8cm}}
                HF & valor absoluto, em $ms^2$, da potência do espectro na faixa 0.15–0.40Hz\\
                HFNU  & valor normalizado da potência do espectro na faixa 0.15–0.40Hz\\
                HFpeak & Frequência de pico do espectro na faixa 0.15–0.40Hz \\
                LF & valor absoluto, em $ms^2$, da potência do espectro na faixa 0.04–0.15Hz \\
                LFNU  & valor normalizado da potência do espectro na faixa 0.04–0.15Hz\\
                LFpeak & Frequência de pico do espectro na faixa 0.04–0.15Hz \\
                LF:HF & razão entre os valores de LF e HF \\
                VLF & valor absoluto, em $ms^2$, da potência do espectro na faixa 0.0033–0.04Hz \\
                ULF & valor absoluto, em $ms^2$, da potência do espectro na faixa $<= 0.003$Hz \\
                \end{tabular}
            \end{table}
            
            \paragraph{} Os valores de HF e HFNU são, de maneira geral, usados para indicar, conforme recomendação da própria força-tarefa, a atividade parassimpática, a qual se manifesta na frequência de respiração, próxima dessa banda de frequência. Além disso, também é considerado que a métrica LF/HF, por sugestão do mesmo texto, represente o equilíbrio entre as atividades dos sistemas Simpático e Parassimpático. Essa última noção, no entanto, vem sendo questionada recentemente, com estudos~\cite{vonRosenberg2017ResolvingHRV, Billman2013TheBalance} apontando que ela não é suficiente para medir a relação entre os dois ramos do SNA e propondo uma análise bidimensional dessas variáveis.
            
            \paragraph{} Além disso, desde a publicação do trabalho da força-tarefa, novos estudos~\cite{Young2015WeMood.} propõem que, enquanto as métricas dos domínios do tempo e frequência funcionam para a observação de estresse, outras medidas mais complexas, como a influência do HRV sobre as tarefas cognitivas ou sobre doenças psiquiátricas, precisam ser medidas por parâmetros não-lineares, como a entropia de amostra (\textit{Sample Entropy}).